\documentclass{article}

\usepackage{cianatex}

\usepackage{cianacolors}

\usepackage{cianatheorems}

\title{PEM}
\author{F. Troncana, sotto la supervisione del prof. R. Zunino}
\date{TBD}

\renewcommand\C{\mc{C}}
\newcommand\D{\mc{D}}
\newcommand\nat{\operatorname{Nat}}
\newcommand\J{\mc{J}}

\begin{document}

\maketitle

\subsection*{Nota preliminare}

Durante questa trattazione, noi faremo alcune cose leggermente inquietanti dal punto di vista "fondazionale", in particolare tratteremo classi proprie come insiemi, useremo versioni ultrapotenziate dell'assioma della scelta, avremo collezioni "piccole" di oggetti "grossi" che comunque tratteremo come insiemi, insomma, ne faremo di tutti i colori.\\
È effettivamente possibile ben fondare tutto quello che faremo, ma ciò esula dagli scopi di questa trattazione: procederemo dunque con una fede incrollabile e un ottimismo completamente ingiustificato, come sempre d'altronde.\\
Ogni tanto porterò io stesso l'attenzione ai fondamenti "scricchiolanti" della nostra trattazione con il carattere \PHcat.

\section{Preliminari}

\subsection{Nozioni fondamentali}

\begin{definition}{Categoria e dualità}{categoria}
    Una \bemph{categoria} $\C$ è una struttura munita di due classi: $\ob\C$ e $\hom\C$, dette rispettivamente \bemph{oggetti} (o elementi) e \bemph{morfismi} (o mappe o frecce) tali che \begin{itemize}
        \item Ogni morfismo $f \in \hom\C$ abbia associati due oggetti $A,B \in \ob\C$ detti rispettivamente \bemph{dominio} e \bemph{codominio} di $f$, che verrà indicato come $f : A\to B$.
        \item Per ogni coppia di morfismi $f:A\to B$ e $g : B\to C$ sia definita la loro \bemph{composizione}, ovvero un morfismo $g\circ f : A \to C$ (spesso indicato solo con $gf$).
        \item Per ogni oggetto $X \in \ob\C$ esista un morfismo $\id_X \in \hom\C$ detto \bemph{identità} di $X$ tale che per ogni morfismo $f:A\to B$ valga $\id_B f = f \id_A = f$.
        \item Per ogni terna di morfismi componibili $f,g,h \in \hom\C$, valga $h(gf) = (hg)f =: hgf$, ovvero la composizione sia \bemph{associativa}.
    \end{itemize}
    Fissati due oggetti $A,B \in \ob\C$ denoteremo con $\hom(A,B)$ o $\C(A,B)$ la collezione dei morfismi $A\to B$ di $\hom\C$.\\
    Per ogni categoria $\C$ è definita la sua \bemph{duale} (o opposta) $\C^\op$, i cui oggetti sono gli stessi di $\C$ e i cui morfismi sono quelli di $\C$ ma invertiti di direzione, ovvero ad ogni $f:A\to B$ in $\C$ corrisponde un $f^\op : B\to A$ in $\C^\op$.\\
    Una categoria $\C$ si dice:\begin{itemize}
        \item \bemph{Piccola} se le classi $\hom\C$ e $\ob\C$ (anche se vedremo sotto che la grandezza della seconda è sempre limitata dalla prima) sono insiemi.
        \item \bemph{Grande} se non è piccola.
        \item \bemph{Localmente piccola} se, una volta fissati due oggetti $X,Y \in \ob\C$, la classe $\hom(X,Y)$ è un insieme.
        \item \bemph{Finita} se è piccola e l'insieme dei morfismi è un insieme finito.
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{remark}{Sulle categorie}{grandezza}
    Banalmente:\begin{itemize}
        \item Le identità sono uniche.
        \item La categoria duale è essenzialmente\footnote{A meno di equivalenza come definita in \ref{def:equivalenza di categorie}} unica e vale $(\C^\op)^\op = \C$.
        \item Dato che $\ob\C$ inietta sempre in $\hom\C$ con la mappa $X\mapsto \id_X$, in generale la classe dei morfismi può essere arbitrariamente più grande di quella degli oggetti, dunque la grandezza di una categoria è in generale indipendente dalla sua classe degli oggetti.
    \end{itemize} 
    \proof 
    Dimostriamo solo l'ultimo punto con un esempio, gli altri sono banali. Sia $V$ la categoria formata da un unico oggetto $\bullet$ e la cui classe dei morfismi corrisponde alla classe dei cardinali in ZFC, dove la composizione di due morfismi è data dalla loro somma come cardinali. Nonostante $\ob V$ sia la più piccola possibile (al di là della categoria vuota), $\hom V$ è una classe propria, dunque $V$ non solo è grande, ma non è nemmeno localmente piccola.
    \qed
\end{remark}

Da ora in avanti, assumeremo sempre (anche senza specificarlo) che le nostre categorie siano almeno localmente piccole per evitare \textit{troppi} problemi di fondazione.

\begin{definition}{Sottocategoria}{sottocategoria}
    Siano $\C$ e $\D$ due categorie tali che $\ob\C \subset \ob\D$, $\hom\C \subset \hom\D$ e per ogni $f,g,h \in \hom C$ valga 
    \[h = f\circ_\C g = f\circ_\D g.\]
    Allora $\C$ si dice una \bemph{sottocategoria} di $\D$.\\
    Se per ogni coppia di oggetti $X,Y \in \C$ vale $\C(X,Y)=\D(X,Y)$, allora $\C$ si dice \bemph{piena}.
\end{definition}

\begin{definition}{Sapori di morfismi}{morfismi}
    Sia $\C$ una categoria e sia $f: A\to B$ un morfismo. Esso può dirsi:\begin{itemize}
        \item \bemph{Monomorfismo} (o monico o mono) se la precomposizione è iniettiva, ovvero per ogni coppia di morfismi $g_1, g_2 : C\to A$ e ogni morfismo postcomponibile $f$ vale $fg_1 = fg_2 \Rarr g_1=g_2$.
        \item \bemph{Epimorfismo} (o epico o epi) se la postcomposizione è iniettiva, ovvero se per ogni coppia di morfismi $g_1, g_2 : B\to C$ e ogni morfismo precomponibile $f$ vale $g_1f = g_2f \Rarr g_1=g_2$.
        \item \bemph{Endomorfismo} (o endo) se $A=B$.
        \item \bemph{Sezione} (o split mono) se ha un'inversa sinistra, ovvero se esiste un morfismo $g:B\to A$ tale che $gf = \id_A$.
        \item \bemph{Retrazione} (o split epi) se ha un'inversa destra, ovvero se esiste un morfismo $g:B\to A$ tale che $fg = \id_B$.
        \item \bemph{Isomorfismo} (o iso) se ha un'inversa destra e sinistra. In particolare, $A$ e $B$ si dicono \bemph{isomorfi} (attraverso $f$) e li indicheremo con $f:A\cong_\C B$ omettendo usualmente $f$ o $\C$.
        \item \bemph{Automorfismo} (o auto) se è iso e endo.
    \end{itemize}    
\end{definition}

\begin{remark}{Sui morfismi}{sui morfismi}
    Valgono le seguenti:\begin{itemize}
        \item Le sezioni sono mono.
        \item Le retrazioni sono epi.
        \item iso $\Harr$ (split mono $\wedge$ epi) $\Harr$ (mono $\wedge$ split epi) $\Rarr$ (epi $\wedge$ mono), ma nell'ultimo caso non vale l'implicazione inversa.
        \item Tutte le inverse sono uniche quando esistono.
        \item Un mono è un epi nella categoria opposta e viceversa.
    \end{itemize}
    \proof 
    Forniamo solo due esempi di morfismi che sono epici e monici ma non isomorfismi (le altre verifiche sono assolutamente automatiche):\begin{itemize}
        \item Consideriamo in $\catname{Haus}$\footnote{Categoria degli spazi topologici di Hausdorff, ovvero $T_2$, e delle funzioni continue} l'inclusione $\iota: [0,1]\cap \Q\inj[0,1]$ (entrambi con la topologia euclidea); questa è chiaramente monica in quanto iniettiva, ed è epica in quanto una funzione continua in $\catname{Haus}$ è completamente determinata dal suo valore su un sottospazio denso, ma non è iso dato che non è suriettiva.
        \item Consideriamo la categoria
        \[\begin{tikzcd}
        	\bullet && \bullet
    	    \arrow["\id", from=1-1, to=1-1, loop, in=145, out=215, distance=10mm]
        	\arrow["f", from=1-1, to=1-3]
    	    \arrow["\id", from=1-3, to=1-3, loop, in=325, out=35, distance=10mm]
        \end{tikzcd}\]
        Dato che a destra o sinistra possiamo comporre solo con l'identità, $f$ è sia monico che epico, ma non è iso in quanto non ha inversa.
    \end{itemize}
    \qed
\end{remark}

\begin{definition}{Oggetti iniziali e finali}{Oggetti iniziali e finali}
    Sia $\C$ una categoria e sia $I$ un oggetto.\\
    $I$ si dice \bemph{oggetto iniziale} se per ogni oggetto $X$ di $\C$ esiste un unico morfismo $\iota_X:I\to X$\\
    $I$ si dice \bemph{oggetto finale} se è l'oggetto iniziale di $\C^\op$, o equivalentemente se per ogni oggetto $X$ di $\C$ esiste un unico morfismo $\zeta_X : X\to I$.\\
    Se $I$ è sia finale che iniziale, si dice \bemph{oggetto zero}.
\end{definition}

\begin{proposition}{Unicità di oggetti iniziali e finali}{unicità zero}
    Se una categoria $\C$ ammette un oggetto iniziale (o finale o zero), questo è essenzialmente unico.
\end{proposition}

\begin{definition}{Funtore}{funtore}
    Siano $\C$ e $\D$ due categorie. Un \bemph{funtore covariante} $F: \C\to\D$ consiste in due mappe $F:\ob\C\to\ob\D$ e $F:\hom\C\to\hom\D$ che rispettino la composizione, ovvero:\begin{itemize}
        \item Per ogni morfismo $f :X\to Y$ vale $Ff: FX \to FY$.
        \item Per ogni oggetto $X \in \ob\C$ vale $F\id_X = \id_{FX}$.
        \item Per ogni coppia di morfismi componibili $f,g\ in \hom\C$ vale $F(gf) = FgFf$.
    \end{itemize}
    Un \bemph{funtore controvariante} da $\C$ a $\D$ è un funtore covariante $F: \C^\op\to\D$. Anche se l'espressione "un funtore controvariante $\C^\op\to\D$" tecnicamente indicherebbe un funtore covariante $\C\to\D$, la useremo quasi sempre per indicare un funtore controvariante $\C\to\D$, ovvero una controvarianza specificata due volte non farà una covarianza.\\
    Un funtore si dice:\begin{itemize}
        \item \bemph{Fedele} se per ogni $X,Y \in \ob\C$ la sua restrizione $F_{X,Y}:\C(X,Y)\to \D(FX,FY)$ è iniettiva.
        \item \bemph{Pieno} se per ogni $X,Y \in \ob\C$ la sua restrizione $F_{X,Y}:\C(X,Y)\to \D(FX,FY)$ è suriettiva.
        \item \bemph{Pienamente fedele} se è pieno e fedele.
        \item \bemph{Essenzialmente suriettivo sugli oggetti} se per ogni oggetto $Y \in \D$ esiste un oggetto $X \in \C$ tale che $FX\cong_\D Y$
    \end{itemize}
    Se $F:\C\to\D$ e $G:\D\to\mc{E}$ sono due funtori, la loro composizione $GF : \C\to\mc{E}$ è un funtore
\end{definition}

\begin{proposition}{Riflessione di isomorfismi}{riflessione di isomorfismi}
    Sia $F:\C\to\D$ un funtore. Se $f:X\cong Y$, allora $Ff:FX\cong FY$.\\
    Se $F$ è pienamente fedele e $g:FX\cong FY$, allora $X\cong Y$.
    \proof 
    La prima implicazione è banale, dunque assumiamo che $F$ sia pienamente fedele e $g:FX\cong FY$ sia un isomorfismo; dato che la mappa $\varphi := F_{X,Y} : \C(X,Y) \to \D(FX,FY)$ è una biezione, esiste $f: X\to Y$ tale che $\varphi(f) = g$, dunque definiamo $f' := \varphi^{-1}(g^{-1})$ e dimostriamo che è un'inversa sinistra (dimostrare che è un'inversa destra è analogo). Dato che $F$ è un funtore, vale
    \[f'f = \varphi^{-1}(\varphi(f'f) )=\varphi^{-1}(\varphi(f')\varphi(f)) = \varphi^{-1}(g^{-1}g) = \varphi^{-1}(\id_{FX}) = \id_X\]
    \qed
\end{proposition}

Adesso faremo una cosa un po' buffa, ovvero definiremo il prodotto di categorie come definiremmo normalmente il prodotto cartesiano di insiemi e più tardi lo useremo per definire il prodotto in categorie generali.

\begin{definition}{Categoria prodotto}{categoria prodotto}
    Siano $\C$ e $\D$ due categorie. Definiamo la \bemph{categoria prodotto} $\C\times\D$ di $\C$ e $\D$ come la categoria i cui oggetti sono le coppie ordinate di un oggetto di $\C$ e uno di $\D$ e dove
    \[ \hom((A,B),(C,D)) = \left\{ (f,g) : f \in \C(A,C), g \in \D(B,D) \right\}. \]
    Una categoria prodotto è naturalmente munita di due funtori $P_I : \C\times\D\to I$ con $I = \C,\D$, detti \bemph{proiezioni}, tali che
    \[ P_\C ((f,g):(A,B)\to(C,D)) = (f:A\to C) \quad\text{e}\quad P_\D ((f,g):(A,B)\to(C,D)) = (g:B\to D). \]
\end{definition}

Perchè "spostiamo" il prodotto cartesiano alle categorie? Perchè spesso quando lavoriamo in qualche categoria ci risulta più agevole una definizione più "intrinseca" di prodotto, oppure abbiamo prodotti diversi: in $\catname{Rel}$\footnote{Categoria degli insiemi e delle relazioni} il prodotto "categorico" è dato dall'unione disgiunta, nonostante $\setcat$\footnote{Categoria degli insiemi e delle funzioni} sia una sua sottocategoria e in questa il prodotto sia l'usuale prodotto cartesiano.\\
Abbiamo visto che i morfismi sono trasfotmazioni tra oggetti, mentre i funtori sono trasformazioni tra morfismi. Introduciamo ora un ulteriore "livello" di frecce, le trasformazioni naturali, ovvero trasformazioni tra funtori.

\begin{definition}{Trasformazione naturale}{trasformazione naturale}
    Siano $\C,\D$ categorie e siano $F,G : \C\to\D $ due funtori.\\
    Una \bemph{trasformazione naturale} $\Phi:F\Rarr G$ è una classe di morfismi $\{\Phi_X : F(X)\to G(X)\}_{X\in\ob\C}$ tali che per ogni $f:X\to Y$ in $\C$ il seguente diagramma commuti:
    \[\begin{tikzcd}
    	X && {F(X)} && {G(X)} \\
    	\\
    	Y && {F(Y)} && {G(Y)}
    	\arrow["f"{description}, from=1-1, to=3-1]
    	\arrow["{\Phi_X}"{description}, from=1-3, to=1-5]
    	\arrow["{F(f)}"{description}, from=1-3, to=3-3]
    	\arrow["{G(f)}"{description}, from=1-5, to=3-5]
	    \arrow["{\Phi_Y}"{description}, from=3-3, to=3-5]
    \end{tikzcd}\]
    Una trasformazione naturale tale per cui tutti i morfismi $\Phi_X$ so isomorfismi si dice \bemph{isomorfismo naturale}.
\end{definition}

\begin{definition}{Equivalenza di categorie}{equivalenza di categorie}
    Siano $\C$ e $\D$ due categorie e siano $F:\C\to\D$ e $G:\D\to\C$ due funtori.\\
    La coppia $(F,G)$ si dice \bemph{equivalenza di categorie} tra $F$ e $G$ se esistono due isomorfismi naturali
    \[ \id_\C \cong GF \quad\text{e}\quad \id_\D \cong FG .\]
\end{definition}

\begin{proposition}{Caratterizzazione per un'equivalenza di categorie}{equivalenza di categorie}
    Sia $F : \C\to\D$ un funtore. Questo definisce un'equivalenza di categorie se e solo se è pienamente fedele ed essenzialmente suriettivo sugli oggetti.
\end{proposition}

\begin{definition}{Funtori aggiunti}{funtori aggiunti}
    Siano $F:\C\to\D$ e $G:\D\to\C$ due funtori. Questi si dicono \bemph{aggiunti} (rispettivamente sinistro e destro all'altro) se esiste un isomorfismo:
    \[ \D(Fc, d) \cong \C(c, Gd)\]
    Naturale per ogni $c \in \C$ e $d \in \D$. Scriveremo $F\dashv G$ per indicare che $F$ è aggiunto sinistro a $G$ e che $G$ è aggiunto destro a $F$.
\end{definition}

\subsection{Lemma di Yoneda e conseguenze}

\begin{definition}{Categoria dei funtori}{categoria dei funtori}
    Siano $\C,\D$ due categorie.\\
    Definiamo la categoria $\D^\C$, che spesso denoteremo con $[\C,\D]$, la \bemph{categoria dei funtori} da $\C$ a $\D$, i cui oggetti sono i funtori covarianti e i cui morfismi sono le trasformazioni naturali con la \bemph{composizione verticale}: definiamo per $\mu:F\to G$ e $\nu:G\to H$ la loro composizione verticale $\nu\mu : F\to H$ col seguente diagramma:
    \[\begin{tikzcd}
    	X && {F(X)} && {G(X)} && {H(X)} \\
    	\\
    	Y && {F(Y)} && {G(Y)} && {H(Y)}
    	\arrow["f"{description}, from=1-1, to=3-1]
    	\arrow["{\mu_X}"{description}, from=1-3, to=1-5]
    	\arrow["{(\nu\mu)_X}"{description}, curve={height=-24pt}, from=1-3, to=1-7]
    	\arrow["Ff"{description}, from=1-3, to=3-3]
    	\arrow["{\nu_X}"{description}, from=1-5, to=1-7]
    	\arrow["Gf"{description}, from=1-5, to=3-5]
    	\arrow["Hf"{description}, from=1-7, to=3-7]
    	\arrow["{\mu_Y}"{description}, from=3-3, to=3-5]
    	\arrow["{(\nu\mu)_Y}"{description}, curve={height=24pt}, from=3-3, to=3-7]
    	\arrow["{\nu_Y}"{description}, from=3-5, to=3-7]
    \end{tikzcd}\]
    Spesso invece di scrivere $[\C,\D](F,G)$ o $\hom_{[\C,\D]}(F,G)$ scriveremo $\nat(F,G)$.
\end{definition}

\begin{definition}{$\hom$-funtore covariante e controvariante}{hom-funtore}
    Sia $\C$ una categoria localmente piccola\footnote{È vero che abbiamo detto che lo avremmo sempre assunto, ma è importante specificarlo in questo caso.} e sia $A$ un oggetto di $\C$. Definiamo due funtori $h_A:\C\to\setcat$ e $h^A : \C^\op\to\setcat$, detti $\hom$\bemph{-funtori} (rispettivamente covariante e controvariante) nel seguente modo:
        \[\begin{tikzcd}
    	{\hom(A,X)} && X && {\hom(X,A)} \\
    	\\
    	{\hom(A,Y)} && Y && {\hom(Y,A)}
    	\arrow["{h_A(f) = f\circ -}"{description}, from=1-1, to=3-1]
    	\arrow["{h_A}"{description}, maps to, from=1-3, to=1-1]
    	\arrow["{h^A}"{description}, maps to, from=1-3, to=1-5]
    	\arrow["f"{description}, from=1-3, to=3-3]
    	\arrow["{h_A}"{description}, maps to, from=3-3, to=3-1]
    	\arrow["{h^A}"{description}, maps to, from=3-3, to=3-5]
	    \arrow["{h^A(f) = -\circ f}"{description}, from=3-5, to=1-5]
    \end{tikzcd}\]
    Inoltre possiamo interpretare $\hom(-,-)$ come un bifuntore $\C^\op\times \C \to \setcat$.
\end{definition}

\begin{theorem}{Lemma di Yoneda covariante}{lemma di yoneda covariante}
    Sia $\C$ una categoria localmente piccola e sia $F:\C\to\setcat$ un funtore covariante. Allora esiste una biezione di insiemi \PHcat:
    \[ \nat (h_A, F) \cong F(A)\]
    e questa è naturale in $A$ e $F$.
    \proof 
    Diamo uno sketch della dimostrazione, mancano alcuni dettagli come la dimostrazione della naturalità in $A$ e $F$ ma l'importante è lo spirito della cosa.\\ 
    Sia $\Phi \in \nat(h_A,F)$. Dato che questa è naturale, il seguente diagramma commuta: 
    \[\begin{tikzcd}
    	A && {h_A(A)} &&&& {F(A)} \\
    	&&& {\id_A} && u \\
    	\\
    	&&& {f\circ \id_A = f} && {(Ff)(u)=\Phi_X(f)} \\
    	X && {h_A(X)} &&&& {F(X)}
    	\arrow["f"{description}, from=1-1, to=5-1]
    	\arrow["{\Phi_A}"{description}, from=1-3, to=1-7]
    	\arrow["{h_A(f)}"{description}, from=1-3, to=5-3]
    	\arrow["{F(f)}"{description}, from=1-7, to=5-7]
    	\arrow[color={theoremcolor}, maps to, from=2-4, to=2-6]
    	\arrow[maps to, from=2-4, to=4-4]
    	\arrow[maps to, from=2-6, to=4-6]
    	\arrow[maps to, from=4-4, to=4-6]
    	\arrow["{\Phi_X}"{description}, from=5-3, to=5-7]
    \end{tikzcd}\]
    Vediamo che ci basta specificare l'assegnazione blu per determinare univocamente tutto il resto:\begin{itemize}
        \item Partendo da $\Phi \in \nat(h_A, F)$ ci basta specificare $\Phi \mapsto u :=\Phi_A(\id_A)$ elemento di $F(A)$.
        \item Partendo da $u \in F(A)$ costruiamo la trasformazione naturale $\Phi$ definendo per ogni $X \in \ob\C$ il morfismo $\Phi_X(f:A\to X) := Ff(u)$.
    \end{itemize} 
    \qed
\end{theorem}

Abbiamo dualmente la versione controvariante:

\begin{corollary}{Lemma di Yoneda controvariante}{lemma di yoneda controvariante}
    Sia $F:\C^\op\to\setcat$ un funtore controvariante. Allora esiste una biezione di insiemi
    \[ \nat (h^A, F) \cong F(A)\]
    e questa è naturale in $A$ e $F$.
\end{corollary}

\begin{remark}{\PHcat: Yoneda non ci dà una biezione di insiemi}{}
    Questi non sono insiemi! Una trasformazione naturale è una \textit{classe}, in generale una classe propria, ovvero una classe che non è un insieme; è solo un caso che nel lato sinistro abbiamo una collezione "piccola" di oggetti "grandi", che però non è un insieme. Vediamo un esempio:\\
    Consideriamo $\C := \grpcat$\footnote{Categoria dei gruppi e degli omomorfismi di gruppi} e il funtore dimenticante $U : (G, \cdot )\mapsto G$. Yoneda ci dice che:
    \[ \nat (h_G, U) \cong G \in \setcat \]
    Vediamo però che ogni trasformazione naturale $\Phi : h_G \to U$ è una classe $\{\Phi_X\}_{X\in\grpcat}$ grande tanto quanto la classe di tutti i gruppi. Quindi noi abbiamo una classe di classi che però abbiamo specificato \textit{non} poter essere membri di altre classi. La teoria delle categorie è da buttare in quanto contradditoria?\\
    Ovviamente no, però ci mostra che la teoria degli insiemi di ZFC risulta inadeguata per trattare rigorosamente la teoria delle categorie, principalmente perchè trattando strutture potenzialmente molto "grandi" si va a sbattere contro ostacoli di tipo fondazionale.\\
    I lettori più curiosi possono trovare più informazioni su questa pagina di \href{https://ncatlab.org/nlab/show/category+theory+and+foundations}{nLab}.
\end{remark}

Una delle più naturali applicazioni del lemma di Yoneda è l'embedding di Yoneda, fondamentale in gran parte della topologia e della geometria moderna: esso permette di identificare una categoria $\C$ con una sottocategoria della cosiddetta \bemph{categoria dei prefasci su} $\C$, che è solo un altro nome per $[\C^\op,\setcat]$. Ad esempio se interpretiamo la topologia $\tau$ di uno spazio $(X,\tau)$ come una categoria, dove i morfismi sono dati dall'inclusione insiemistica, questa è completamente determinata dalle classi delle funzioni continue entranti nei (o uscenti dai) suoi aperti.

\begin{theorem}{Embedding di Yoneda covariante}{embedding di yoneda covariante}
    Sia $\C$ una categoria. Questa è equivalente ad una sottocategoria piena di $[\C^\op, \setcat]$ tramite la mappa $\mc{Y} : \C \to [\C^\op, \setcat]$ definita da questo diagramma (dove abbiamo morfismi $f:A\to B$ e $g:X\to Y$ di $\C$):
    \[\begin{tikzcd}
    	{\mc{Y}(A)(X) = h^A(X)} &&&& {\mc{Y}(B)(X) = h^B(X)} \\
    	& {(X \xrightarrow{m\circ g} A)} && {(X \xrightarrow{f\circ m\circ g} B)} \\
    	\\
    	& {(Y \xrightarrow{m} A)} && {(Y \xrightarrow{f\circ m} B)} \\
    	{\mc{Y}(A)(Y) = h^A(Y)} &&&& {\mc{Y}(B)(Y) = h^B(Y)}
    	\arrow["{\mc{Y}(f)(X) = f\circ -}"{description}, from=1-1, to=1-5]
    	\arrow[maps to, from=2-2, to=2-4]
    	\arrow[maps to, from=4-2, to=2-2]
    	\arrow[maps to, from=4-2, to=4-4]
    	\arrow[maps to, from=4-4, to=2-4]
    	\arrow["{\mc{Y}(A)(g) = -\circ g}"{description}, from=5-1, to=1-1]
    	\arrow["{\mc{Y}(f)(Y) = f\circ -}"{description}, from=5-1, to=5-5]
	    \arrow["{\mc{Y}(B)(g) = -\circ g}"{description}, from=5-5, to=1-5]
    \end{tikzcd}\]
    Dove un oggetto $A$ di $\C$ viene mandato nel funtore $h^A : \C^\op \to \setcat$ definito sopra e un morfismo $f:A\to B$ viene mandato nella sua postcomposizione, che è una trasformazione naturale da $h^A$ a $h^B$ come si vede nel diagramma.
    \proof
    Applicando il corollario \ref{corol:lemma di yoneda controvariante} con $F = h^B$ scorrendo su $B \in \ob\C$ otteniamo
    \[\nat(h^A, h^B) \cong h^B(A) \text{, o equivalentemente, } \nat(h^A, h^B)\cong \hom(A,B).\]
    Vediamo che dunque l'assegnazione $A\mapsto h^A$ definisce un funtore covariante $h^\bullet : \C\to [\C^\op,\setcat]$ pienamente fedele (ma non essenzialmente suriettivo sugli oggetti). Restringendo $h^\bullet$ all'immagine di $\C$ in $[\C^\op,\setcat]$, otteniamo un'equivalenza di categorie (dato che la restrizione all'immagine è tautologicamente suriettiva) per la proposizione \ref{prop:equivalenza di categorie}.
    \qed
\end{theorem}

Abbiamo dualmente la versione controvariante:

\begin{corollary}{Embedding di Yoneda controvariante}{embedding di yoneda controvariante}
    Sia $\C$ una categoria. Allora la sua categoria opposta $\C^\op$ è equivalente ad una sottocategoria piena di $[\C, \setcat]$ tramite la mappa $\mc{Y}' : \C^\op \to [\C, \setcat]$ definita da questo diagramma (dove abbiamo morfismi $f:A\to B$ e $g:X\to Y$ di $\C$):
    \[\begin{tikzcd}
    	{\mc{Y}'(A)(X) = h_A(X)} &&&& {\mc{Y}'(B)(X) = h_B(X)} \\
    	& {(A \xrightarrow{m\circ f} X)} && {(B \xrightarrow{m} X)} \\
    	\\
    	& {(A \xrightarrow{g\circ m\circ f} Y)} && {(B \xrightarrow{g\circ m} Y)} \\
    	{\mc{Y}'(A)(Y) = h_A(Y)} &&&& {\mc{Y}'(B)(Y) = h_B(Y)}
    	\arrow["{\mc{Y}'(A)(g) = g\circ -}"{description}, from=1-1, to=5-1]
    	\arrow["{\mc{Y}'(f)(X) = -\circ f}"{description}, from=1-5, to=1-1]
    	\arrow["{\mc{Y}(B)(g) = g\circ -}"{description}, from=1-5, to=5-5]
    	\arrow[maps to, from=2-2, to=4-2]
    	\arrow[maps to, from=2-4, to=2-2]
    	\arrow[maps to, from=2-4, to=4-4]
	    \arrow[maps to, from=4-4, to=4-2]
	    \arrow["{\mc{Y}'(f)(Y) = -\circ f}"{description}, from=5-5, to=5-1]
    \end{tikzcd}\]
    \qed
\end{corollary}

Ora grazie al lemma di Yoneda possiamo dimostrare un fatto che ci servirà più tardi:

\begin{lemma}{Essenziale unicità degli aggiunti}{unicità degli aggiunti}
    Siano $\C,\D$ due categorie e siano $F:\C\to\D$ e $G_1,G_2: \D\to\C$ funtori tali che $F\dashv G_1$ e $F\dashv G_2$ oppure $G_1\dashv F$ e $G_2\dashv F$.\\
    Allora $G_1\cong G_2$.
    \proof 
    Scriviamo le aggiunzioni in termini degli $\hom$-funtori:
    \[ h^d(Fc) \cong h^{G_1 d}(c) \cong h^{G_2 d}(c) \]
    Ottenendo dunque $\mc{Y}\circ G_1 \cong \mc{Y}\circ G_2$: dal teorema \ref{th:embedding di yoneda covariante}, ovvero la piena fedeltà dell'embedding di Yoneda, segue la tesi.
    \qed
\end{lemma}

\subsection{Limiti}

Uno dei concetti più importanti in teoria delle categorie è quello di limite. Per definire il concetto di limite dobbiamo dare la definizione formale di diagramma in una categoria, che generalizza il concetto di famiglia indicizzata in $\setcat$.

\begin{definition}{Diagramma commutativo}{diagramma commutativo}
    Siano $\J, \C$ due categorie.\\
    Si dice \bemph{diagramma (commutativo)} in $\C$ di forma $\J$ un funtore $F:\J\to\C$; $\J$ si dice \bemph{forma} o \bemph{indice} del diagramma: se $\J$ è finita o piccola, il diagramma $F$ si dirà rispettivamente \bemph{finito} o \bemph{piccolo}.\\
    La \bemph{categoria dei diagrammi} in $\C$ di forma $\J$ è la categoria dei funtori $[\J,\C]$.
\end{definition}

Se in teoria degli insiemi definiamo una famiglia di sottoinsiemi di un insieme $X$ indicizzata dall'insieme $J$ come un'applicazione $J\to \mc{P}(X)$, qui abbiamo bisogno di un'applicazione che rispetti la struttura di categoria, ovvero un funtore: intuitivamente oltre a indicizzare gli oggetti indicizziamo anche i morfismi in modo che la composizione sia rispettata. Per la prossima definizione ci servirà di considerare un diagramma particolare, il diagramma costante $K_N : \J\to \C$ (dove $N$ è un oggetto di $\C$) che manda ogni oggetto di $\J$ in $N$ e ogni morfismo in $\id_N$.

\begin{definition}{Cono e cocono}{cono}
    Sia $\C$ una categoria, sia $F: \J\to\C$ un diagramma e sia $N$ un oggetto di $\C$.\\
    Si dice \bemph{cono} in $\C$ su $F$ con punta $N$ un morfismo $\psi : K_N \to F$ di $[\J,\C]$, ovvero una famiglia di morfismi \[\{\psi_X : N\to F(X)\}_{X \in \ob\J} \subset \hom\C\]
    Tali che per ogni morfismo $f:X\to Y$ in $\J$ il seguente diagramma commuti:
    \[\begin{tikzcd}
    	& N \\
    	\\
    	{F(X)} && {F(Y)}
    	\arrow["{\psi_X}"{description}, from=1-2, to=3-1]
    	\arrow["{\psi_Y}"{description}, from=1-2, to=3-3]
	    \arrow["{F(f)}"{description}, from=3-1, to=3-3]
    \end{tikzcd}\]
    Dualmente, si dice \bemph{cocono} su $F$ con punta $N$ un morfismo $\psi : F \to K_N$, o equivalentemente un cono in $\C^\op$.\\
    Definiamo la \bemph{categoria dei coni} in $\C$ su $F$ come la categoria i cui oggetti sono i coni intesi come coppia $(N, \psi^N: K_N \to F )$ e i cui morfismi sono i cosiddetti morfismi \bemph{medianti}, ovvero i morfismi $\alpha : N\to M$ di $\C$ tali per cui per ogni oggetto $X$ di $\J$ valga:
    \[\psi^M_X\circ \alpha = \psi^N_X,\]
    Denoteremo questa categoria come $\cone(\C,F)$.
\end{definition}

Ed eccoci pronti a definire i limiti.

\begin{definition}{Limite e colimite}{limite}
    Sia $F:\J\to\C$ un diagramma.\\
    Si dice \bemph{limite} (o limite proiettivo) di $F$ in $\C$ l'oggetto terminale di $\cone(\C,F)$.\\
    Si dice \bemph{colimite} (o limite induttivo) di $F$ in $\C$ il limite di $F$ in $\C^\op$, o equivalentemente l'oggetto iniziale di $\cone(\C,F)$.\\
    Indichiamo rispettivamente limiti e colimiti di $F$ in $\C$ come
    \[ \catlim F \quad \text{e}\quad\catcolim F.\]
    Un limite si dice rispettivamente piccolo o finito se lo è $F$ come diagramma.\\
    Una categoria che ammette tutti i (co)limiti piccoli si dice \bemph{(co)completa}.
\end{definition}

Più esplicitamente\footnote{Ovvero scrivendo per esteso la definizione di oggetto terminale}, possiamo definire il limite di $F$ in $\C$ come il cono $(L,\psi^L)$ tale che per ogni altro cono $(N,\psi^N)$ esista un unico morfismo $\lambda_N : N\to L$ tale che il seguente diagramma commuti:

\[\begin{tikzcd}
	&& N \\
	\\
	&& L \\
	\\
	{F(X)} &&&& {F(Y)}
	\arrow["{\lambda_N}"{description}, dashed, from=1-3, to=3-3]
	\arrow["{\psi_X^N}"{description}, curve={height=12pt}, from=1-3, to=5-1]
	\arrow["{\psi_Y^N}"{description}, curve={height=-12pt}, from=1-3, to=5-5]
	\arrow["{\psi^L_X}"{description}, from=3-3, to=5-1]
	\arrow["{\psi^L_X}"{description}, from=3-3, to=5-5]
	\arrow["{F(f)}"{description}, from=5-1, to=5-5]
\end{tikzcd}\]

Vedremo che il concetto di limite è davvero il concetto centrale in teoria delle categorie, in quanto in effetti un altro concetto estremamente utile (quello di funtore aggiunto) non è altro che un esempio di limite (in effetti, è anche possibile definire i limiti in termini di funtori aggiunti, che è quello che andremo a fare più tardi in un caso specifico nel teorema \ref{th:equivalenza definizioni prodotti}).\\
Talvolta diremo che una categoria "ammette/ha tutti i..." facendo riferimento a dei limiti definiti su una qualche classe di diagrammi: questo significa che ogni diagramma di quella classe ammette un limite in $\C$.

\begin{remark}{Limiti e oggetti iniziali}{limiti e oggetti iniziali}
    Sia $F:\J\to\C$ un diagramma.\begin{itemize}
        \item Se $\J$ ammette un oggetto iniziale $I$, allora $\catlim F = F(I)$.
        \item Dualmente, se $\J$ ammette un oggetto finale $Z$, allora $\catcolim F = F(Z)$.
        \item Infine, se $\J$ ammette un oggetto zero $0$, allora $\catlim F = \catcolim F = F(0)$.
    \end{itemize}
\end{remark}

\subsection{Limiti notevoli}

Presentiamo alcuni limiti di particolare importanza (in effetti delle classi di limiti) nella pratica matematica; in questa sezione, assumeremo per semplicità che $\J$ sia una sottocategoria (di forma opportunamente specificata) di $\C$ e $F : \J \inj \C$ sia il funtore di inclusione: questo ci permetterà di dire semplicemente "Sia $\J$ un diagramma" o parlare di $\catlim\J$.

\begin{definition}{Prodotto}{prodotto limite}
    Sia $\C$ una categoria e sia $\J$ un diagramma discreto (ovvero i cui unici morfismi sono le identità).\\
    Si dice \bemph{prodotto} di $\J$ in $\C$ il limite di $\J$ in $\C$, che indicheremo come
    \[ \prod_{X\in\ob\J} X\quad\text{oppure, più semplicemente,}\quad \prod\J\ . \]
    Un prodotto in $\C^\op$ si dice \bemph{coprodotto} in $\C$ e lo indicheremo come $\coprod \J$.\\
    I morfismi $\pi_X : \prod\J\to X$ si dicono \bemph{proiezioni ai fattori}.
\end{definition}

\begin{remark}{Sui prodotti}{sui prodotti}
    \begin{itemize}
        \item Il prodotto sul diagramma vuoto è (se esiste) l'oggetto terminale di $\C$.
        \item Sotto gli assiomi di ZF, $\setcat$ ammette tutti i prodotti piccoli\footnote{Ovvero quelli indicizzati da una categoria piccola} se e solo se vale l'assioma della scelta.
    \end{itemize}
\end{remark}

\begin{definition}{Pullback o prodotto fibrato}{pullback o prodotto fibrato}
    Sia $\C$ una categoria, e sia $\J$ il diagramma $\{ X\xrightarrow{f} Z \xleftarrow{g} Y \}$, detto \bemph{cospan}\footnote{E ovviamente $\J^\op$ si dirà \bemph{span}}.\\
    Il limite di $\J$ in $\C$ si dice \bemph{pullback} di $\J$, o anche \bemph{prodotto fibrato} di $X$ e $Y$ lungo (o su) $Z$.\\
    Un pullback in $\C^\op$ si dice \bemph{pushout}.
\end{definition}

\pagebreak 

\section{Prodotti}

Ci sono diverse definizioni di prodotto in una categoria, sono (quasi) equivalenti ma in base all'occasione alcune sono più utili di altre.

\subsection{Proprietà universale}

\begin{definition}{Prodotto tramite proprietà universale}{prodotto pu}
    Sia $\C$ una categoria e siano $X,Y \in \ob\C$ due oggetti.\\
    Si dice \bemph{prodotto} di $X$ e $Y$ in $\C$ un oggetto $X\times Y$ munito di due morfismi $\pi_X : X\times Y\to X$ e $\pi_Y:X\times Y \to Y$ detti \bemph{proiezioni} tali che per ogni oggetto $Z$ e ogni coppia di morfismi $f:Z\to X$ e $g:Z\to Y$ esista un unico morfismo $f\times g: Z\to X\times Y$ tale che il seguente diagramma commuti:
    \[\begin{tikzcd}
    	&& {X\times Y} \\
    	\\
    	X && Z && Y
    	\arrow["{\pi_X}"{description}, from=1-3, to=3-1]
    	\arrow["{\pi_Y}"{description}, from=1-3, to=3-5]
    	\arrow["{f\times g}"{description}, from=3-3, to=1-3]
    	\arrow["f"{description}, from=3-3, to=3-1]
    	\arrow["g"{description}, from=3-3, to=3-5]
    \end{tikzcd}\]
    Questo, se esiste, è essenzialmente unico.
    \proof 
    Siano $(A,\alpha_X,\alpha_Y)$ e $(B,\beta_X, \beta_Y)$ due prodotti di $X$ e $Y$. Il seguente diagramma commuta:
    \[\begin{tikzcd}
    	A &&&& Y \\
    	\\
    	\\
    	\\
    	X &&&& B
    	\arrow["{\alpha_Y}"{description}, from=1-1, to=1-5]
    	\arrow["{\alpha_X}"{description}, from=1-1, to=5-1]
    	\arrow["{B(\alpha_X,\alpha_Y)}"{description}, curve={height=18pt}, from=1-1, to=5-5]
    	\arrow["{A(\beta_X,\beta_Y)}"{description}, curve={height=18pt}, from=5-5, to=1-1]
    	\arrow["{\beta_Y}"{description}, from=5-5, to=1-5]
    	\arrow["{\beta_Y}"{description}, from=5-5, to=5-1]
    \end{tikzcd}\]
    Definendo automaticamente un isomorfismo.
\end{definition}

Questa definizione è evidentemente utile quando si parla di lavorare coi prodotti nell'usuale pratica matematica, ad esempio è una definizione meno "pesante" di quella che si dà dei prodotti in $\topcat$\footnote{Categoria degli spazi topologici e delle funzioni continue} o $\mblecat$\footnote{Categoria di spazi e funzioni misurabili} nella maggior parte dei corsi introduttivi di topologia generale o teoria della misura. Allo stesso modo non dipende da scelte arbitrarie, come di una norma prodotto in $\catname{NormVec}\K$\footnote{Categoria dei $\K$-spazi vettoriali normati e delle mappe lineari continue} o di una misura prodotto in $\meascat$\footnote{Categoria degli spazi con misura e delle funzioni misurabili}.

\subsection{Categoria dei coni}

\begin{definition}{Cono}{cono}
    Sia $\C$ una categoria e sia $J$ un diagramma in $\C$.\\
    Si dice \bemph{cono} su $J$ un oggetto $C \in \C$ con una collezione di morfismi $\{\rho_j : C \to j\}_{j \in J}$ tale che per ogni morfismo $f : X\to Y$ in $J$, il seguente diagramma commuti:
    \[\begin{tikzcd}
	    & C \\
	    \\
	    X && Y
	    \arrow["{\rho_X}"{description}, from=1-2, to=3-1]
	    \arrow["{\rho_Y}"{description}, from=1-2, to=3-3]
	    \arrow["f"{description}, from=3-1, to=3-3]
    \end{tikzcd}\]
    La collezione dei coni su un diagramma $J$ e dei morfismi tra loro forma una categoria, detta $\cone(J)$: i suoi oggetti sono i coni $(C,\{\rho_j\}_{j \in J})$ e i suoi morfismi sono definiti da 
    \[ \hom((C,\{\rho_j\}_{j \in J}), (C',\{\rho_j'\}_{j \in J})) = \{m : C\to C' : \forall j \in J, \rho_j = \rho_j' m\}\]
    Ovvero i morfismi $m:C\to C'$ di $\C$ che fanno commutare il seguente diagramma per ogni morfismo $f:X\to Y$ di $J$:
    \[\begin{tikzcd}
	    C &&&& {C'} \\
	    && X \\
    	\\
    	&& Y
    	\arrow["m"{description}, from=1-1, to=1-5]
    	\arrow["{\rho_X}"{description}, from=1-1, to=2-3]
    	\arrow["{\rho_Y}"{description}, from=1-1, to=4-3]
    	\arrow["{\rho_X'}"{description}, from=1-5, to=2-3]
    	\arrow["{\rho_Y'}"{description}, from=1-5, to=4-3]
	    \arrow["f"{description}, from=2-3, to=4-3]
    \end{tikzcd}\]
    Questi sono detti morfismi \bemph{medianti}.
\end{definition}

\begin{definition}{Prodotto tramite coni}{prodotto coni}
    Sia $\C$ una categoria e siano $X,Y \in \ob\C$ due oggetti.
    Si dice \bemph{prodotto} di $X$ e $Y$ l'oggetto $X\times Y$ di $\C$ tale che $(X\times Y, \{\pi_X, \pi_Y\})$ sia l'oggetto finale di $\cone(\{X,Y\})$, ovvero della categoria dei coni sul diagramma discreto $\{X,Y\}$.
\end{definition}

\subsection{Aggiunzioni}

Prima di dare la prossima definizione, osserviamo che questa catena di biezioni è verificata (e naturale in $A$, $B$ e $C$)
\[\begin{aligned}
    \underbrace{\hom_\C(A, B\times C)}_{\C^\op \times \C\times\C \to \setcat} & \cong_\setcat \hom_\C(A,B)\times \hom_\C(A,C)\\
    & \cong_\setcat \hom_{\C^2}((A,A),(B,C))\\
    & \cong_\setcat \hom_{\C^2}(\Delta A,(B,C))
\end{aligned}\]
Dove $\Delta:\C\to\C^2$ è il funtore diagonale, che manda un oggetto $A$ nell'oggetto $(A,A)$ e un morfismo $f$ nel morfismo $(f,f)$: abbiamo ottenuto dunque che $\hom_\C(A, B\times C) \cong_\setcat \hom(\Delta A, (B,C))$, ovvero che interpretando il prodotto come un funtore $\times: \C^2\to\C$ questo è aggiunto destro al funtore diagonale, ovvero $\Delta \dashv \times$, quindi definiamo

\begin{definition}{Prodotto III}{prodotto adj}
    Sia $\C$ una categoria e siano $X,Y \in \ob\C$ due oggetti. 
    Si dice \bemph{prodotto} di $X$ e $Y$ l'immagine della coppia $(X,Y) \in \ob\C^2$ attraverso un funtore $\Pi$ aggiunto destro al funtore $\Delta$.
\end{definition}

Grazie al lemma \ref{lem:unicità degli aggiunti} abbiamo immediatamente che il prodotto è essenzialmente unico. Questa definizione sarà la migliore più tardi, quando daremo più struttura alle categorie che trattiamo.

\subsection{Equivalenza}

\begin{theorem}{Equivalenza di definizioni}{equivalenza definizioni prodotti}
    Le definizioni \ref{def:prodotto pu}, \ref{def:prodotto coni} e \ref{def:prodotto adj} sono essenzialmente equivalenti, ovvero un oggetto $P$ che rispetta una di esse rispetta automaticamente le altre due.
    \proof 
    \begin{itemize}
        \item Sia $(P,\pi_X,\pi_Y) \in \cone(\{X,Y\})$ tale che rispetti \ref{def:prodotto pu} se visto come oggetto in $\C$ e sia $(Z,f_X,f_Y)$ un altro cono; per la proprietà universale di $P$, esiste un unico morfismo $h : Z\to P$ tale che $\pi_i\circ h = f_i$, dunque un unico morfismo mediante $\hat h : (Z,f_X,f_Y)\to (P,\pi_X,\pi_Y)$; l'altra equivalenza è evidente.
        \item Sia $\Pi : \C^2 \to \C$ 
    \end{itemize}
\end{theorem}

\section{Categorie Cartesiane Chiuse}

Ok, abbiamo definito i nostri prodotti, ma c'è un problema... esistono sempre? E come lavoriamo con questi prodotti? Per rispondere a queste domande dobbiamo porre qualche restrizione sulla definizione di categoria.

\begin{definition}{Oggetto esponenziale}{esponenziale}
    Sia $\C$ una categoria tale che ogni coppia di oggetti ammetta un prodotto e siano $Z$ e $Y$ due oggetti di $\C$.\\
    Si dice \bemph{esponenziale} di $Z$ e $Y$ un oggetto $Z^Y$ dotato di un morfismo $e: Z^Y\times Y \to Z$ tale che per ogni morfismo $g : X\times Y \to Z$ esista un unico morfismo $\lambda g : X\to Z^Y$ tale che il seguente diagramma commuti:
    \[\begin{tikzcd}
    	{X\times Y} \\
    	\\
    	{Z^Y\times Y} && Z
    	\arrow["{\lambda g\times \id_Y}"{description}, from=1-1, to=3-1]
    	\arrow["g"{description}, from=1-1, to=3-3]
    	\arrow["e"{description}, from=3-1, to=3-3]
    \end{tikzcd}\]
    Ovvero tale che l'assegnazione $g \mapsto \lambda g$ definisca un isomorfismo $\hom(X\times Y, Z)\cong \hom(X, Z^Y)$.
\end{definition}

\begin{definition}{Categoria Cartesiana Chiusa}{CCC}
    
\end{definition}

\end{document}