\documentclass{book}
\usepackage{cianatex}
\title{
  Analisi Matematica B}
\author{Prof. Silvano Delladio\\\small Davide Borra, Filippo Troncana, Filippo Sarzi Puttini}
\date{\today}

\begin{document}


\chapter{Teoria della misura}\label{ch: 1}
\input{AMBchapters/1. Misura.tex}
\chapter{Funzioni misurabili e integrale}\label{ch: 2}
%\input{AMBchapters/2. Integrali.tex}
\chapter[Spazi $L^p$ e serie di Fourier]{Spazi $\boldsymbol L^{\boldsymbol p}$ e serie di Fourier}\label{ch: 3}
%\input{AMBchapters/3. Lp e Fourier.tex}
\chapter{Successioni e serie di funzioni}\label{ch: 4}
%\input{AMBchapters/4. Successioni di funzioni.tex}
\chapter{Complementi}\label{ch: 5}
%\input{AMBchapters/5. Complementi.tex}
\appendix
\chapter{Complementi sulle serie}
%\input{AMBchapters/A. Complementi sulle serie.tex}
\chapter{Tabella dei Teoremi}
%\input{AMBchapters/B. Tabella AMb.tex}


\chapter*{Bibliografia}
\begin{enumerate}[label={\lbrack\arabic*\rbrack}]
  \item H. Brezis: Analisi funzionale, teoria e applicazioni. Liguori Editore 1986.
  \item L. Carleson: On convergence and growth of partial sums of Fourier series. Acta Math. 116, 135-157 $(1966)$.
  \item L.C. Evans, R.F. Gariepy: Lecture Notes on Measure Theory and Fine Properties of Functions. (Studies in Advanced Math.) CRC Press 1992.
  \item K.J. Falconer: The geometry of fractal sets. (Cambridge Tracts in Math. 85.) Cambridge University Press 1985.
  \item R.F. Gariepy, W.P. Ziemer: Modern real analysis. PSW Publishing Company 1995.
  \item M. Giaquinta, G. Modica: Analisi Matematica 3; strutture lineari e metriche, continuità. Pitagora Ed. Bologna 2000.
  \item M. Giaquinta, G. Modica: Analisi Matematica 4; funzioni di più variabili. Pitagora Ed. Bologna 2005.
  \item M. Giaquinta, G. Modica: Analisi Matematica 5; funzioni di più variabili (ulteriori sviluppi). Pitagora Ed. Bologna 2005.
  \item E. Giusti: Analisi matematica 2. Bollati Boringhieri 2003.
  \item E. Giusti: Esercizi e complementi di analisi matematica, volume secondo. Bollati Boringhieri 2000.
  \item J. Heinonen, P. Koskela, N. Shanmugalingam, J.T. Tyson: Sobolev spaces on metric measure spaces. New Math. Monogr. 27, Cambridge University Press, Cambridge, 2015.
  \item S.G. Krantz, H.R. Parks: The geometry of domains in space. Birkhäuser Advanced Texts, Birkhäuser 1999.
  \item P. Mattila: Geometry of sets and measures in Euclidean spaces. Cambridge University Press 1995.
  \item W. Rudin: Principles of mathematical analysis. McGraw-Hill 1976.
  \item S.M. Srivastava: A course on Borel sets. Graduate Texts in Mathematics 180, Springer Verlag 1998.
  \item E.M. Stein, R. Shakarchi: Real analysis (measure theory, integration and Hilbert spaces). Princeton Lectures in Analysis III, Princeton University Press, Princeton and Oxford, 2005.
  \item \href{http://en.wikipedia.org/wiki/Stone-Weierstrass}{http://en.wikipedia.org/wiki/Stone-Weierstrass}
  
\end{enumerate}
\end{document}